Para la actividad 47 se consideró el siguiente diseño del programa mediante la máquina de estados que se presenta en la siguiente figura:

![figura no encontrada!](fsm.png)

Todos los procesos inician en el estado *jugar*, que indica que el proceso se encuentra esperando la papa y "viendo el juego" mientras tanto. Si el proceso recibe la papa y la cantidad de jugadores es igual a 1, entonces ese proceso pasa al estado *ganó* y se retira del juego junto con los demás. Sino, si la cantidad de jugadores es mayor que 1, el proceso calcula el siguiente número de *collatz* para la papa en el estado *Operar la papa* y verifica si "le explotó". Si la papa quedó en 1, el proceso pasa al estado final *perdió*, en el que se mantiene viendo el juego hasta que haya un ganador. Si la papa no le quedó en 1, el proceso vuelve al estado *jugar*, donde pasa la papa al siguiente jugador y la espera hasta que sea su turno de nuevo.

En la implementación, los detalles del juego que todos los jugadores deben recibir se colocó en un arreglo llamado *data*, cuyos cuatro primeros campos tienen la siguiente información, en orden de índice: papa, cantidad de jugadores, jugador actual y siguiente jugador, y los demás campos hasta el final del arreglo son booleanos que indican el estado en el que se encuentra cada proceso, para saber a quién se le debe pasar la papa en el siguiente turno. De esta manera, en cada ronda del juego los procesos hacen comunicación colectiva mediante la función *MPI_Bcast* enviando o recibiendo el arreglo de datos con los detalles del juego hasta ese momento. También, en cada ronda se imprime en la salida estándar el cálculo de la papa que hace el proceso correspondiente para dar un seguimiento más interactivo del juego, a la vez que se imprime un mensaje cuando un proceso pierde o gana.